**路惠男**（），[南朝](../Page/南朝.md "wikilink")[宋文帝](../Page/刘宋.md "wikilink")[劉義隆的妃嬪](../Page/劉義隆.md "wikilink")，孝武帝[劉駿之母](../Page/劉駿.md "wikilink")。

## 生平

路惠男生於[丹陽](../Page/丹阳郡.md "wikilink")[建康](../Page/建康.md "wikilink")，少女時以美色選入後宮，生劉駿以後被封為[淑媛](../Page/淑媛.md "wikilink")。後來年紀漸長而失寵，便請求前往其子的藩國。在藩國的时候，臣下们都对她以吏敬相敬。等到劉駿即位時，便尊母親路淑媛為[皇太后](../Page/皇太后.md "wikilink")\[1\]，尊號崇憲\[2\]。

劉駿對母親頗為孝順，路惠男有時也會干涉政事，所以路家勢力頗盛，狂傲不羈的高門子弟[王僧達](../Page/王僧達.md "wikilink")，因為侮辱了路惠男的姪兒路瓊之（路家本寒門），使得路太后大怒，哭著要求劉駿處死王僧達，成為王僧達日後被賜死的主因。\[3\]劉駿平日行為放蕩，前往太后所住的顯陽殿時，有看上的宮女，就在那裡臨幸了。平日在太后房裡也待得很久，经常一起过夜，於是民間有流言蜚語傳出來，說劉駿與母親路惠男有不倫的醜事。史書對此事有所記載，但也不敢十分肯定。唐代劉知幾在《史通》批判這樣的紀錄，認為這是沈約、魏收對劉駿的誣蔑（参見[宋孝武帝條目](../Page/宋孝武帝.md "wikilink")）。

劉駿死後，其子[劉子業即位](../Page/劉子業.md "wikilink")，尊路惠男為[太皇太后](../Page/太皇太后.md "wikilink")\[4\]。劉子業的正妻[何令婉早死](../Page/何令婉.md "wikilink")，於是便娶路惠男的姪女，成為[路皇后](../Page/路皇后.md "wikilink")。然而劉子業作惡多端，即位才一年多，就被[劉彧殺死](../Page/劉彧.md "wikilink")，劉彧並且即位為明帝。

有司單位認為路惠男與劉彧来说既不是亲母也不是嫡母，所以應該贬去她的太后稱號。但是劉彧声称他母親[沈容姬早死](../Page/沈容姬.md "wikilink")，是由路惠男撫養他長大的，雖然沒有血緣關係，但是他們的母子感情也算是相當不錯，所以仍舊稱她為崇宪太后（实际上[沈容姬死时劉彧已经十五岁](../Page/沈容姬.md "wikilink")，早已结婚并且封爵，）。後來路惠男過世，劉彧為她服三月之喪。

但是在[南史裡也有著一段記載](../Page/南史.md "wikilink")，說是[劉子勛當時被另立為帝的事情發生後](../Page/劉子勛.md "wikilink")，路惠男听说自己亲孙子要回来当皇帝，非常高興，於是準備毒酒要杀掉劉彧。劉彧身邊的侍從拉了拉他的衣服，使他警覺到事情有異，於是拿這杯毒酒先請路惠男喝，路惠男不能拒絕，遂被自己下的毒給毒死。\[5\]

路惠男享年五十五歲，諡為昭皇太后，葬在劉駿之墓的東南方，稱為脩寧陵。

## 参考

[category:刘宋皇太后](../Page/category:刘宋皇太后.md "wikilink")
[category:南北朝太皇太后](../Page/category:南北朝太皇太后.md "wikilink")

[Category:刘宋妃嫔](../Category/刘宋妃嫔.md "wikilink")
[Category:南京人](../Category/南京人.md "wikilink")
[H惠男](../Category/路姓.md "wikilink")
[Category:南北朝被毒死人物](../Category/南北朝被毒死人物.md "wikilink")

1.  《宋書·孝武帝紀》：〔元嘉三十年五月〕甲申，尊所生路淑媛為皇太后。
2.  《宋书·列传第一·后妃》（卷41）：文帝路淑媛，讳惠男，丹阳建康人也。以色貌选入后宫，生孝武帝，拜为淑媛。年既长，无宠，常随世祖出蕃。世祖入讨元凶，淑媛留寻阳。上即位，遣建平王宏奉迎。有司奏曰：“臣闻历集周邦，徽音克嗣，气淳汉国，沙麓发祥。昔在上代，业隆祚远，未有不敷阴教以阐洪基，膺淑庆以载圣哲者也。伏惟淑媛柔明内昭，徽仪外范，合灵初迪，则庶姬仰耀；引训蕃阃，则家邦被德。民应惟和，神属惟祉，故能诞钟睿躬，用集大命，固灵根于既殒，融盛烈乎中兴。载厚化深，声咏允缉，宜式谐旧典，恭享极号。谨奉尊号曰皇太后，宫曰崇宪。”太后居显阳殿。
3.  《南史‧列传十一‧王僧達傳》
4.  《宋書·前廢帝紀》大明八年七月
5.  《南史‧列传第一‧路太后傳》